Tags: [[00-calculus-made-easy]]

Глава 4
## Простейшие случаи 

Теперь посмотрим, как, исходя из первых принципов, можно продифференцировать какое-либо простое алгебраическое выражение.

#### ПРИМЕР 1
Начнем с простого выражения $$y=x2$$. Вспомним, что фундаментальным понятием в исчислении является идея *роста*. Математики называют это *изменением*. Так как y и $x^2$ равны друг другу, то очевидно, что если x растет, то и $x^2$ будет расти. А если растет $x^2$, то растет и $y$. Осталось выяснить пропорцию между ростом $y$ и ростом $x$. Другими словами, наша задача - выяснить соотношение между $dy$ и $dx$, или, проще говоря, найти значение $$\frac{dy}{dx}$$Пусть, таким образом, x немного увеличится и станет $x+dx$; точно так же и y немного увеличится и станет $y+dy$. Тогда, очевидно, по-прежнему верно, что увеличенный $y$ будет равен квадрату увеличенного $x$. Записав это, мы имеем:
$y+dy = (x+dx)^2$
Выполнив возведение в квадрат, получим:
$y + dy = x^2+2x * dx + (dx)^2$.

Что означает $(dx)^2$? Вспомним, что $dx$ означало немного-немного $x$. Тогда $(dx)^2$ будет означать немного-немного $x$; то есть, как объяснялось выше ([здесь](https://calculusmadeeasy.org/2.html#smallness)), это малое количество второго порядка малости. Поэтому ее можно отбросить как совершенно незначительную по сравнению с другими членами. Оставляя его, имеем:
$$y + dy = x^2 + 2x * dx$$
Теперь $y=x2$; вычтем его из уравнения, и у нас останется $$dy = 2x * dx$$
Разделив поперек на $dx$, найдем $$\frac{dy}{dx} = 2x$$
Вот *это* * мы и хотели найти. Отношение роста $y$ к росту $x$ в рассматриваемом нами случае равно $2x$.

*Это отношение $\frac{dy}{dx}$ является результатом дифференцирования y относительно $x$. Дифференцирование означает нахождение коэффициента дифференцирования. Предположим, что у нас есть какая-то другая функция от $х$, например, $у=7x^2+3$. Тогда при дифференцировании этой функции относительно x мы должны найти $\frac{du}{dx}$, или, что то же самое, $\frac{d(7x^2 + 3)}{dx}$. С другой стороны, мы можем иметь случай, когда независимой переменной является время (см. [здесь](https://calculusmadeeasy.org/3.html#indvar)), например, такой: $y = b+\frac{1}{2}at^2$. Тогда, если нам сказали продифференцировать его, это означает, что мы должны найти его дифференциальный коэффициент относительно $t$. Тогда наше дело - попытаться найти $\frac{dy}{dt}$, то есть найти $$\frac{d(b + \frac{1}{2}at^2)dt}{dx}$$
Численный пример.

Предположим, что $x = 100$, а ∴ $y=10, 000$. Пусть $x$ растет до тех пор, пока не станет равным $101$ (т.е. пусть $dx = 1$). Тогда увеличенное y будет равно $101 × 101=10, 201$. Но если мы согласимся, что можно пренебречь малыми величинами второго порядка, то $1$ можно отбросить по сравнению с $10 000$; поэтому мы можем округлить увеличенное $y$ до $10 200$. y увеличилось с $10 000$ до $10 200$; добавленная часть  $dy$, которая, следовательно, равна $200$.

$\frac{dy}{dx} = \frac{200}{1} = 200$. В соответствии с алгебраическими выкладками предыдущего параграфа находим $\frac{dy}{dx} = 2x$. Так оно и есть; для $x = 100$ и $2x=200$.

Но, скажете вы, мы пренебрегли целой единицей.

Что ж, попробуем еще раз, сделав $dx$ еще меньше.

Попробуйте $dx = \frac{1}{10}$. Тогда $x+dx = 100,1$, и
$(x+dx)^2=100.1 * 100.1 =10,020.01$.

Теперь последняя цифра $1$ составляет лишь миллионную часть от $10, 000$ и совершенно ничтожна, поэтому мы можем взять $10, 020$ без маленькой запятой в конце. Таким образом, $dy=20$, а $\frac{dy}{dx}= \frac{20}{0,1}=200$, что по-прежнему равно $2x$.

#### ПРИМЕР 2
Попробуйте продифференцировать $y=x^3$ аналогичным образом.
Пусть y растет до $y+dy$, а $x$ растет до $x+dx$.

Тогда имеем
$y+dy=(x+dx)^3$.

Выполняя кубатуру, получаем
$y+dy=x^3+3x^2 * dx+3x(dx)^2+(dx)^3$.

Теперь мы знаем, что малыми величинами второго и третьего порядков можно пренебречь, так как при неограниченно малых $dy$ и $dx$ $(dx)^2$ и $(dx)^3$ по сравнению с ними станут неограниченно малыми. Поэтому, считая их пренебрежимо малыми, оставляем:
$y+dy=x^3+3x^2*dx$.

Но $y=x^3$, и, вычитая это, мы имеем:
$$dy=3x^2 * dx$$
And
$$\frac{dy}{dx} = 3x^2$$

#### ПРИМЕР 3

Попробуем продифференцировать $y=x^4$. Начиная, как и раньше, понемногу увеличивать $y$ и $x$, имеем:
$$y+dy = (x+dx)^4$$
Произведя возведение в четвертую степень, получим
$$y+dy = x^4+4x^3dx+6x^2(dx)^2+4x(dx)^3+(dx)^4$$
Затем, отбросив члены, содержащие все высшие степени $dx$, как незначительные по сравнению с ними, имеем
$$y+dy = x^4+4x^3dx$$
Вычитая исходное $y=x4$, оставляем
$$dy = 4x^3dx$$
And
$$\frac{dy}{dx} = 4x^3$$

---

Теперь все эти случаи достаточно просты. Давайте соберем полученные результаты и посмотрим, можно ли вывести какое-либо общее правило. Запишем их в два столбца, в одном - значения $y$, в другом - соответствующие значения, найденные для $\frac{dy}{dx}$: таким образом

 $y\frac{dy}{dx}$
$x^2 2x$
$x^3 3x^2$
$x^4 4x^3$

Посмотрите на эти результаты: операция дифференцирования, по-видимому, привела к уменьшению силы $x$ на 1 (например, в последнем случае $x^4$ уменьшилось до $x^3$) и одновременно к умножению на число (то самое число, которое первоначально выступало в качестве силы). Теперь, увидев это, можно легко предположить, как будут работать остальные. Можно предположить, что дифференцирование $x^5$ даст $5x^4$, а дифференцирование $x^6$ даст $6x^5$. Если Вы сомневаетесь, попробуйте выполнить одно из этих действий и посмотрите, верно ли предположение.

Попробуйте $y=x5$
 Then
 $y+dy = (x+dx)^5 = x^5+5x^4dx+10x^3(dx)^2+10x^2(dx)^3+5x(dx)^4+(dx)^5$

Пренебрегая всеми членами, содержащими малые величины высших порядков, мы оставили
$y+dy = x^5 + 5x^4dx$,
а вычитание $y = x^5$ оставляет нам
$dy = 5x^4 dx$, 
Именно так $\frac{dy}{dx} = 5x^4$, как мы и предполагали.

---

Логически развивая наше наблюдение, мы должны сделать вывод, что если мы хотим иметь дело с любой высшей силой, пусть это будет $n$, то мы можем решить эту проблему таким же образом.

Пусть $y=x^n$,

тогда следует ожидать, что

$\frac{dy}{dx} =nx^{(n-1)}$.

Например, пусть $n=8$, тогда $y=x^8$, а дифференцирование даст $\frac{dy}{dx} =8x^7$.

И действительно, правило, согласно которому дифференцирование $x^n$ дает в результате $nx^{n-1}$, справедливо для всех случаев, когда $n$ - целое и положительное число. (Разложение $(x+dx)^n$ по биномиальной теореме сразу покажет это.) Но вопрос о том, справедливо ли оно для случаев, когда n имеет отрицательные или дробные значения, требует дополнительного рассмотрения.

######  *Случай отрицательной мощности.*

Пусть $y=x^{-2}$. Далее действуем так же, как и раньше:
$$y+dy = (x+dx)^{−2} = x^{−2}(1+\frac{dx}{x})^{−2}$$
Разложив это по биномиальной теореме (см. здесь), получаем
$$=x−2[1− \frac{2dx}{x}+\frac{2(2 + 1)}{1 *2}(\frac{dxx}{x})^2−etc.]$$
$$=x^{−2}−2x^{−3}⋅dx+3x^{−4}(dx)^2−4x^{−5}(dx)^3+etc$$
Таким образом, пренебрегая малыми величинами более высоких порядков малости, имеем:
$$y+dy= x^{-2}-2x^{-3}*dx$$
Вычитая исходное $y=x-2$, находим
$$dy=-2x^{-3}dx$$
$$\frac{dy}{dx}= -2x^{-3}$$
И это по-прежнему соответствует правилу, выведенному выше.

###### *Случай дробной мощности.*

Пусть $y=x^{\frac{1}{2}}$. Тогда, как и раньше,
$$y+dy=(x+dx)^{\frac{1}{2}}=x12(1+\frac{dx}{x})^{\frac{1}{2}}$$
$$=\sqrt{x}+\frac{1}{2}\frac{dx}{\sqrt{x}}- \frac{1}{8}\frac{(dx)^2}{x\sqrt{x}} +$$
+термы с большими степенями $dx$.

Вычитая исходное $y = x^{\frac{1}{2}}$ и пренебрегая высшими степенями, мы получаем следующее:
$$dy = \frac{1}{2}\frac{dx}{\sqrt{x}} = \frac{1}{2}x^{-\frac{1}{2}} * dx$$
и $\frac{dy}{dx}={\frac{1}{2}}^{x^-{\frac{1}{2}}}$. Согласуется с общим правилом.

### **Резюме.**
Посмотрим, как далеко мы продвинулись. Мы пришли к следующему правилу: Чтобы продифференцировать $x^n$, умножьте на степень и уменьшите степень на единицу, в результате чего мы получим $nx^{n-1}$.

---


#### ЗАДАНИЯ I

Продифференцируйте следующие числа:

(1) $y=x^{13}$

(2) $y= x^{-\frac{3}{2}}$

(3) $y=x^{2a}$

(4) $u=t^{2.4}$

(5) $z= \sqrt[3]{u}$

(6) $y = \sqrt[3]{x^{-5}}$

(7) $u = \sqrt[5]{\frac{1}{x^8}}$

(8) $y = 2x^a$

(9) $y = \sqrt[q]{x^3}$

(10) $y = \sqrt[n]{\frac{1}{x^m}}$



*Теперь вы научились дифференцировать степени $x$. Как это просто!*

#### ОТВЕТЫ

(1) $\frac{dy}{dx} = 13x^{12}$

(2) $\frac{dy}{dx}=-\frac{3}{2}x^{-\frac{5}{2}}$

(3) $\frac{dy}{dx} = 2ax^{(2a-1)}$

(4) $\frac{du}{dt} = 2.4t^{1.4}$

(5) $\frac{dz}{du} = \frac{1}{3}u^{-\frac{2}{3}}$

(6) $\frac{dy}{dx} = -\frac{5}{3}x^{-\frac{8}{3}}$

(7) $\frac{du}{dx} = -\frac{8}{5}x^{-\frac{13}{5}}$

(8) $\frac{dy}{dx} = 2ax^{a-1}$

(9) $\frac{dy}{dx} = -\frac{3}{q}x^{-\frac{3-q}{q}}$

(10) $\frac{dy}{dx} = - \frac{m}{n}x^{-\frac{m+n}{n}}$

[← Back](./3-chapter.md)

[Далее →](./5-chapter.md)
[Главная страница ↑](00-calculus-made-easy.md)